<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Atributos>
   <identi>Cabreiro</identi>
   <descri>Ponte</descri>
   <lugar>Cabreiro</lugar>
   <fregue>Cabreiro</fregue>
   <concel>Arcos de Valdevez</concel>
   <codadm>160106</codadm>
   <latitu>551,8</latitu>
   <longit>176,4</longit>
   <altitu>102m</altitu>
   <acesso> Nas proximidades da aldeia de Cabreiro, sobre o rio do mesmo nome. O acesso faz-se
            a pé (menos de 5 minutos), pelo antigo caminho carreteiro lajeado que leva ao lugar de
            Sobreira, a partir da estrada nacional EN.202-2 (ligação Arcos de Valdevez - Sistelo). O
            monumento não está sinalizado. </acesso>
   <quadro/>
   <desarq> Ponte medieval lançada sobre o rio Cabreiro, notável pela monumental inscrição
            gravada no intradorso do arco mais pequeno . Com cerca de 3 metros de comprimento e escrita em gótico minúsculo com letras de grande tamanho, relata que a
            ponte foi feita por iniciativa do abade de Cabreiro, ao serviço do nobre Leonel de Lima,
            ao tempo portanto do rei Afonso V (terceiro quartel do século XV). É igualmente notável
            pela excelência da fábrica, apresentando-se solidamente assente nas margens e no pegão
            central reforçado com talhamar e talhante, do qual arrancam dois arcos, o maior em volta
            perfeita e o mais pequeno em ogiva. Para além da inscrição já referida no arco mais pequeno, o da margem direita, nos intradorsos são
            visíveis os encaixes dos cimbres. O tabuleiro, em cavalete, com guardas pétreas e
            lajeado, mede mais de 3 metros de largura e vence um triedro total superior a 20 metros. O aparelho
            dos paramentos é irregular e menos cuidado que o dos arcos. O monumento e a envolvência
            paisagística apresentam-se muito bem conservados. </desarq>
   <interp>Ponte medieval.</interp>
   <deposi/>
   <biblio> ALMEIDA, C.A.F.(1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
            Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
            Porto, 1968.   ALMEIDA, C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial Presença,
            Lisboa, 1987. </biblio>
   <autor>Luis Fontes</autor>
   <data>04-FEV-1998</data>
</Atributos>
