<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Atributos>
   <identi>Vilela</identi>
   <descri>Ponte</descri>
   <lugar>Vilela</lugar>
   <fregue>Vilela</fregue>
   <concel>Arcos de Valdevez</concel>
   <codadm>160151</codadm>
   <latitu>550,2</latitu>
   <longit>174,4</longit>
   <altitu>60m</altitu>
   <acesso> Cerca de 500 metros para Norte da igreja da aldeia de Vilela, sobre o rio Vez. O
            acesso faz-se directamente pela estrada municipal EM.505-4, que liga as aldeias de Aspra
            (EN.101) a Vilela (EN.202-2), por Choças, passando sobre a ponte. O monumento não está
            sinalizado. </acesso>
   <quadro/>
   <desarq> Ponte medieval lançada sobre o rio Vez numa zona de topografia mais acessível. É
            notável pelas suas características construtivas, apesar de a vegetação que margina o rio
            não permitir perceber imediatamente toda a sua volumetria e a imagem de grande solidez
            que se apreende com a observação dos seus alçados. É igualmente notável pela excelência
            da fábrica, apresentando-se solidamente assente nas margens e num pegão central
            defendido por forte talhamar triangular. Tem dois arcos, um maior, no lado nascente, de
            volta ligeiramente quebrada, e no lado poente um mais pequeno, de volta perfeita. Nos
            intradorsos são visíveis os encaixes dos cimbres, observando-se também inúmeras siglas
            medievais de canteiro . Numa aduela do aro juzante do arco maior está gravada
            uma pequena inscrição, de leitura difícil devido ao seu posicionamento. O tabuleiro, em
            cavalete pronunciado, com guardas pétreas e lajeado, mede quase 4 metros de largura e
            vence um triedro total superior a 40 metros. No topo
            nascente (margem esquerda do rio), umas " alminhas "
            modernas "protegem" os viandantes. O aparelho dos
            paramentos é de silhar ia irregularmente aparelhada,
            revelando maior qualidade nos aros dos arcos, onde se apresenta regular. Sendo uma
            construção inequivocamente medieval, relevando neste aspecto a referência ao topónimo
            Ponte nas "Inquirições" de 1258, deve aceitar-se que o piso do tabuleiro e o arco maior, apontado, sejam uma reconstrução posterior,
            tardo-medieval ou mesmo já moderna. O monumento e a envolvência paisagística
            apresentam-se bem conservadas. </desarq>
   <interp>Ponte medieval.</interp>
   <deposi/>
   <biblio> ALMEIDA,C.A.F. (1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
            Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
            Porto, 1968.   ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
            Presença, Lisboa, 1987. </biblio>
   <autor>Luís Fontes</autor>
   <data>04-FEV-1998</data>
</Atributos>
